# 可选

本章包括 24 个问题，旨在提请您注意使用`Optional`的几个规则。本节介绍的问题和解决方案基于 Java 语言架构师 Brian Goetz 的定义：

“`Optional`旨在为库方法返回类型提供一种有限的机制，在这种情况下，需要有一种明确的方式来表示无结果，并且使用`null`表示这种结果极有可能导致错误。”

但有规则的地方也有例外。因此，不要认为应该不惜一切代价遵守（或避免）这里提出的规则（或实践）。一如既往，这取决于问题，你必须评估形势，权衡利弊。

您还可以检查 [CDI 插件](https://github.com/Pscheidl/FortEE)。这是一个利用`Optional`模式的 Jakarta EE/JavaEE 容错保护。它的力量在于它的简单。

# 问题

使用以下问题来测试你的`Optional`编程能力。我强烈建议您在使用解决方案和下载示例程序之前，先尝试一下每个问题：

226.  **初始化`Optional`**：编写一个程序，说明初始化`Optional`的正确和错误方法。
227.  **`Optional.get()`和缺失值**：编写一个程序，举例说明`Optional.get()`的正确用法和错误用法。

228.  **返回一个已经构造好的默认值**：编写一个程序，当没有值时，通过`Optional.orElse()`方法设置（或返回）一个已经构造好的默认值。
229.  **返回一个不存在的默认值**：编写一个程序，当没有值时，通过`Optional.orElseGet()`方法设置（或返回）一个不存在的默认值。
230.  **抛出`NoSuchElementException`**：编写一个程序，当没有值时抛出`NoSuchElementException`类型的异常或另一个异常。
231.  **`Optional`和`null`引用**：编写一个例示`Optional.orElse(null)`正确用法的程序。
232.  **消耗当前`Optional`类**：通过`ifPresent()`和`ifPresentElse()`编写消耗当前`Optional`类的程序。
233.  **返回当前`Optional`类或另一个**：假设我们有`Optional`。编写一个依赖于`Optional.or()`返回这个`Optional`（如果它的值存在）或另一个`Optional`类（如果它的值不存在）的程序。
234.  **通过`orElseFoo()`链接 Lambda**：编写一个程序，举例说明`orElse()`和`orElseFoo()`的用法，以避免破坏 Lambda 链。
235.  **不要仅仅为了得到一个值而使用`Optional`**：举例说明将`Optional`方法链接起来的坏做法，目的只是为了得到一些值。
236.  **不要将`Optional`用于字段**：举例说明声明`Optional`类型字段的不良做法。
237.  **在构造器参数中不要使用`Optional`**：说明在构造器参数中使用`Optional`的不良做法。
238.  **不要在设置器参数中使用`Optional`**：举例说明在设置器参数中使用`Optional`的不良做法。
239.  **不要在方法参数中使用`Optional`**：举例说明在方法参数中使用`Optional`的不良做法。
240.  **不要使用`Optional`返回空的或`null`集合或数组**：举例说明使用`Optional`返回空的/`null`集合或数组的不良做法。

241.  **在集合中避免`Optional`**：在集合中使用`Optional`可能是一种设计气味。举例说明一个典型的用例和避免集合中的`Optional`的可能替代方案。
242.  **混淆`of()`与`ofNullable()`**：举例说明混淆`Optional.of()`与`ofNullable()`的潜在后果。
243.  **`Optional<T>`与`OptionalInt`**：举例说明非泛型`OptionalInt`代替`Optional<T>`的用法。
244.  **断言`Optional`类的相等**：举例说明断言`Optional`类的相等。
245.  **通过`map()`和`flatMap()`转换值**：写几个代码片段来举例说明`Optional.map()`和`flatMap()`的用法。
246.  **通过`Optional.filter()`过滤值**：举例说明`Optional.filter()`基于预定义规则拒绝包装值的用法。
247.  **链接`Optional`和`Stream`API**：举例说明`Optional.stream()`用于链接`Optional`API 和`Stream`API。
248.  **`Optional`和身份敏感操作**：编写一段代码，支持在`Optional`的情况下应避免*身份敏感的*操作。
249.  **返回`Optional`是否为空的`boolean`**：写两段代码举例说明给定`Optional`类为空时返回`boolean`的两种解决方案。

# 解决

以下各节介绍上述问题的解决方案。记住，通常没有一个正确的方法来解决一个特定的问题。另外，请记住，这里显示的解释仅包括解决问题所需的最有趣和最重要的细节。下载示例解决方案以查看更多详细信息，并在[这个页面](https://github.com/PacktPublishing/Java-Coding-Problems)中试用程序。

# 226 初始化可选

初始化`Optional`应该通过`Optional.empty()`而不是`null`进行：

```java
// Avoid
Optional<Book> book = null;

// Prefer
Optional<Book> book = Optional.empty();
```

因为`Optional`是一个容器（盒子），所以用`null`初始化它是没有意义的。

# 227 `Optional.get()`和缺少值

因此，如果我们决定调用`Optional.get()`来获取`Optional`中包含的值，那么我们不应该按如下方式进行：

```java
Optional<Book> book = ...; // this is prone to be empty

// Avoid
// if "book" is empty then the following code will
// throw a java.util.NoSuchElementException
Book theBook = book.get();
```

换句话说，在通过`Optional.get()`获取值之前，我们需要证明值是存在的。解决方案是先调用`isPresent()`，再调用`get()`。这样，我们添加了一个检查，允许我们处理缺少值的情况：

```java
Optional<Book> book = ...; // this is prone to be empty

// Prefer
if (book.isPresent()) {
  Book theBook = book.get();
  ... // do something with "theBook"
} else {
  ... // do something that does not call book.get()
}
```

不过，要记住`isPresent()`-`get()`团队信誉不好，所以谨慎使用。考虑检查下一个问题，这些问题为这个团队提供了替代方案。而且，在某个时刻，`Optional.get()`很可能被否决。

# 228 返回已构造的默认值

假设我们有一个基于`Optional`返回结果的方法。如果`Optional`为空，则该方法返回默认值。如果我们考虑前面的问题，那么一个可能的解决方案可以写成如下：

```java
public static final String BOOK_STATUS = "UNKNOWN";
...
// Avoid
public String findStatus() {
  Optional<String> status = ...; // this is prone to be empty

  if (status.isPresent()) {
    return status.get();
  } else {
    return BOOK_STATUS;
  }
}
```

嗯，这不是一个坏的解决方案，但不是很优雅。一个更简洁和优雅的解决方案将依赖于`Optional.orElse()`方法。在`Optional`类为空的情况下，当我们想要设置或返回默认值时，这个方法对于替换`isPresent()`-`get()`对非常有用。前面的代码片段可以重写如下：

```java
public static final String BOOK_STATUS = "UNKNOWN";
...
// Prefer
public String findStatus() {
  Optional<String> status = ...; // this is prone to be empty

  return status.orElse(BOOK_STATUS);
}
```

但要记住，即使涉及的`Optional`类不是空的，也要对`orElse()`进行评估。换句话说，`orElse()`即使不使用它的值也会被评估。既然如此，最好只在其参数是已经构造的值时才依赖`orElse()`。这样，我们就可以减轻潜在的性能惩罚。下一个问题是`orElse()`不是正确的选择时解决的。

# 229 返回不存在的默认值

假设我们有一个方法，它基于`Optional`类返回结果。如果该`Optional`类为空，则该方法返回计算值。`computeStatus()`方法计算此值：

```java
private String computeStatus() {
  // some code used to compute status
}
```

现在，一个笨拙的解决方案将依赖于`isPresent()`-`get()`对，如下所示：

```java
// Avoid
public String findStatus() {
  Optional<String> status = ...; // this is prone to be empty

  if (status.isPresent()) {
    return status.get();
  } else {
    return computeStatus();
  }
}
```

即使这种解决方法很笨拙，也比依赖`orElse()`方法要好，如下所示：

```java
// Avoid
public String findStatus() {
  Optional<String> status = ...; // this is prone to be empty

  // computeStatus() is called even if "status" is not empty
  return status.orElse(computeStatus());
}
```

在这种情况下，首选解决方案依赖于`Optional.orElseGet()`方法。此方法的参数是`Supplier;`，因此只有在`Optional`值不存在时才执行。这比`orElse()`好得多，因为它避免了我们执行当`Optional`值存在时不应该执行的额外代码。因此，优选方案如下：

```java
// Prefer
public String findStatus() {
  Optional<String> status = ...; // this is prone to be empty

  // computeStatus() is called only if "status" is empty
  return status.orElseGet(this::computeStatus);
}
```

# 230 抛出`NoSuchElementException`

有时，如果`Optional`为空，我们希望抛出一个异常（例如，`NoSuchElementException`）。这个问题的笨拙解决方法如下：

```java
// Avoid
public String findStatus() {

  Optional<String> status = ...; // this is prone to be empty

  if (status.isPresent()) {
    return status.get();
  } else {
    throw new NoSuchElementException("Status cannot be found");
  }
}
```

但一个更优雅的解决方案将依赖于`Optional.orElseThrow()`方法。此方法的签名`orElseThrow(Supplier<? extends X> exceptionSupplier)`允许我们给出如下异常（如果存在值，`orElseThrow()`将返回该值）：

```java
// Prefer
public String findStatus() {

  Optional<String> status = ...; // this is prone to be empty

  return status.orElseThrow(
    () -> new NoSuchElementException("Status cannot be found"));
}
```

或者，另一个例外是，例如，`IllegalStateException`：

```java
// Prefer
public String findStatus() {

  Optional<String> status = ...; // this is prone to be empty

  return status.orElseThrow(
    () -> new IllegalStateException("Status cannot be found"));
}
```

从 JDK10 开始，`Optional`富含`orElseThrow()`风味，没有任何争议。此方法隐式抛出`NoSuchElementException`：

```java
// Prefer (JDK10+)
public String findStatus() {

  Optional<String> status = ...; // this is prone to be empty

  return status.orElseThrow();
}
```

然而，要注意，在生产中抛出未经检查的异常而不带有意义的消息是不好的做法。

# 231 可选和空引用

在某些情况下，可以使用接受`null`参考的方法来利用`orElse(null)`。

本场景的候选对象是 Java 反射 API`Method.invoke()`（见第 7 章、“Java 反射类、接口、构造器、方法、字段”。

`Method.invoke()`的第一个参数表示要调用此特定方法的对象实例。如果方法是`static`，那么第一个参数应该是`null`，因此不需要对象的实例。

假设我们有一个名为`Book`的类和辅助方法，如下所示。

此方法返回空的`Optional`类（如果给定方法是`static`）或包含`Book`实例的`Optional`类（如果给定方法是非`static`）：

```java
private static Optional<Book> fetchBookInstance(Method method) {

  if (Modifier.isStatic(method.getModifiers())) {
    return Optional.empty();
  }

  return Optional.of(new Book());
}
```

调用此方法非常简单：

```java
Method method = Book.class.getDeclaredMethod(...);

Optional<Book> bookInstance = fetchBookInstance(method);
```

另外，如果`Optional`为空（即方法为`static`，则需要将`null`传递给`Method.invoke()`，否则传递`Book`实例。笨拙的解决方案可能依赖于`isPresent()`-`get()`对，如下所示：

```java
// Avoid
if (bookInstance.isPresent()) {
  method.invoke(bookInstance.get());
} else {
  method.invoke(null);
}
```

但这非常适合`Optional.orElse(null)`。以下代码将解决方案简化为一行代码：

```java
// Prefer
method.invoke(bookInstance.orElse(null));
```

根据经验，只有当我们有`Optional`并且需要`null`参考时，才应该使用`orElse(null)`。否则，请避开`orElse(null)`。

# 232 使用当前可选类

有时候，我们想要的只是消费一节课。如果`Optional`不存在，则无需进行任何操作。不熟练的解决方案将依赖于`isPresent()`-`get()`对，如下所示：

```java
// Avoid
public void displayStatus() {
  Optional<String> status = ...; // this is prone to be empty

  if (status.isPresent()) {
    System.out.println(status.get());
  }
}
```

更好的解决方案依赖于`ifPresent()`，它以`Consumer`为参数。当我们只需要消耗现值时，这是一个替代`isPresent()`-`get()`对的方法。代码可以重写如下：

```java
// Prefer
public void displayStatus() {
  Optional<String> status = ...; // this is prone to be empty

  status.ifPresent(System.out::println);
}
```

但在其他情况下，如果`Optional`不存在，那么我们希望执行一个基于空的操作。基于`isPresent()`—`get()`对的解决方案如下：

```java
// Avoid
public void displayStatus() {
  Optional<String> status = ...; // this is prone to be empty

  if (status.isPresent()) {
    System.out.println(status.get());
  } else {
    System.out.println("Status not found ...");
  }
}
```

再说一次，这不是最好的选择。或者，我们可以指望`ifPresentOrElse()`。这种方法从 JDK9 开始就有了，与`ifPresent()`方法类似，唯一的区别是它也涵盖了`else`分支：

```java
// Prefer
public void displayStatus() {
  Optional<String> status = ...; // this is prone to be empty

  status.ifPresentOrElse(System.out::println,
    () -> System.out.println("Status not found ..."));
}
```

# 233 返回当前可选类或其他类

让我们考虑一个返回`Optional`类的方法。主要地，这个方法计算一个`Optional`类，如果它不是空的，那么它只返回这个`Optional`类。否则，如果计算出的`Optional`类为空，那么我们执行一些其他操作，该操作也返回`Optional`类。

`isPresent()`-`get()`对可以按如下方式进行（应避免这样做）：

```java
private final static String BOOK_STATUS = "UNKNOWN";
...
// Avoid
public Optional<String> findStatus() {
  Optional<String> status = ...; // this is prone to be empty

  if (status.isPresent()) {
    return status;
  } else {
    return Optional.of(BOOK_STATUS);
  }
}
```

或者，我们应该避免以下构造：

```java
return Optional.of(status.orElse(BOOK_STATUS));
return Optional.of(status.orElseGet(() -> (BOOK_STATUS)));
```

从 JDK9 开始就有了最佳的解决方案，它由`Optional.or()`方法组成。此方法能够返回描述值的`Optional`。否则，返回给定的`Supplier`函数产生的`Optional`（产生要返回的`Optional`的供给函数）：

```java
private final static String BOOK_STATUS = "UNKNOWN";
...
// Prefer
public Optional<String> findStatus() {
  Optional<String> status = ...; // this is prone to be empty

  return status.or(() -> Optional.of(BOOK_STATUS));
}
```

# 234 通过`orElseFoo()`链接 Lambda

一些特定于 Lambda 表达式的操作返回`Optional`（例如，`findFirst()`、`findAny()`、`reduce()`等）。试图通过`isPresent()`-`get()`对来处理这些`Optional`类是一个麻烦的解决方案，因为我们必须打破 Lambda 链，通过`if`-`else`块添加一些条件代码，并考虑恢复该链。

以下代码片段显示了这种做法：

```java
private static final String NOT_FOUND = "NOT FOUND";

List<Book> books...;
...
// Avoid
public String findFirstCheaperBook(int price) {

  Optional<Book> book = books.stream()
    .filter(b -> b.getPrice()<price)
    .findFirst();

  if (book.isPresent()) {
    return book.get().getName();
  } else {
    return NOT_FOUND;
  }
}
```

再往前一步，我们可能会得到如下结果：

```java
// Avoid
public String findFirstCheaperBook(int price) {

  Optional<Book> book = books.stream()
    .filter(b -> b.getPrice()<price)
    .findFirst();

  return book.map(Book::getName)
    .orElse(NOT_FOUND);
}
```

用`orElse()`代替`isPresent()`-`get()`对更为理想。但如果我们直接在 Lambda 链中使用`orElse()`（和`orElseFoo()`，避免代码中断，则效果会更好：

```java
private static final String NOT_FOUND = "NOT FOUND";
...
// Prefer
public String findFirstCheaperBook(int price) {

  return books.stream()
    .filter(b -> b.getPrice()<price)
    .findFirst()
    .map(Book::getName)
    .orElse(NOT_FOUND);
}
```

我们再来一个问题。

这一次，我们有几本书的作者，我们要检查某一本书是否是作者写的。如果我们的作者没有写给定的书，那么我们想抛出`NoSuchElementException`。

一个非常糟糕的解决方案如下：

```java
// Avoid
public void validateAuthorOfBook(Book book) {
  if (!author.isPresent() ||
    !author.get().getBooks().contains(book)) {
    throw new NoSuchElementException();
  }
}
```

另一方面，使用`orElseThrow()`可以非常优雅地解决问题：

```java
// Prefer
public void validateAuthorOfBook(Book book) {
  author.filter(a -> a.getBooks().contains(book))
    .orElseThrow();
}
```

# 235 不要仅为获取值而使用`Optional`

这个问题从*不要使用*类别的一系列问题开始。*不要使用*类别试图防止*过度使用*，并给出了一些可以避免我们很多麻烦的规则。然而，规则也有例外。因此，不要认为应不惜一切代价避免所提出的规则。一如既往，这取决于问题。

在`Optional`的情况下，一个常见的场景是为了获得一些值而链接其方法。

避免这种做法，并依赖简单和简单的代码。换句话说，避免做类似以下代码片段的操作：

```java
public static final String BOOK_STATUS = "UNKNOWN";
...
// Avoid
public String findStatus() {
  // fetch a status prone to be null
  String status = ...;

  return Optional.ofNullable(status).orElse(BOOK_STATUS);
}
```

并使用简单的`if`-`else`块或三元运算符（对于简单情况）：

```java
// Prefer
public String findStatus() {
  // fetch a status prone to be null
  String status = null;

  return status == null ? BOOK_STATUS : status;
}
```

# 236 不要为字段使用可选

*不要使用*类别继续下面的语句-`Optional`不打算用于字段，它不实现`Serializable`。

`Optional`类肯定不打算用作 JavaBean 的字段。所以，不要这样做：

```java
// Avoid
public class Book {

  [access_modifier][static][final]
    Optional<String> title;
  [access_modifier][static][final]
    Optional<String> subtitle = Optional.empty();
  ...
}
```

但要做到：

```java
// Prefer
public class Book {

  [access_modifier][static][final] String title;
  [access_modifier][static][final] String subtitle = "";
  ...
}
```

# 237 不要在构造器参数中使用`Optional`

*不要使用*类别继续使用另一种与使用`Optional`的意图相反的场景。请记住，`Optional`表示对象的容器；因此，`Optional`添加了另一个抽象级别。换句话说，`Optional`的不当使用只是增加了额外的*样板*代码。

检查`Optional`的以下用例，可以看出这一点（此代码违反了前面的“不要对字段使用`Optional`”一节）：

```java
// Avoid
public class Book {

  // cannot be null
  private final String title; 

  // optional field, cannot be null
  private final Optional<String> isbn;

  public Book(String title, Optional<String> isbn) {
    this.title = Objects.requireNonNull(title,
      () -> "Title cannot be null");

    if (isbn == null) {
      this.isbn = Optional.empty();
    } else {
      this.isbn = isbn;
    }

    // or
    this.isbn = Objects.requireNonNullElse(isbn, Optional.empty());
  }

  public String getTitle() {
    return title;
  }

  public Optional<String> getIsbn() {
    return isbn;
  }
}
```

我们可以通过从字段和构造器参数中删除`Optional`来修复此代码，如下所示：

```java
// Prefer
public class Book {

  private final String title; // cannot be null
  private final String isbn; // can be null

  public Book(String title, String isbn) {
    this.title = Objects.requireNonNull(title,
      () -> "Title cannot be null");
    this.isbn = isbn;
  }

  public String getTitle() {
    return title;
  }

  public Optional<String> getIsbn() {
    return Optional.ofNullable(isbn);
  }
}
```

`isbn`的获取器返回`Optional`。但是不要将此示例视为以这种方式转换所有获取器的规则。有些获取器返回集合或数组，在这种情况下，他们更喜欢返回空的集合/数组，而不是返回`Optional`。使用此技术并记住 BrianGoetz（Java 语言架构师）的声明：

“我认为它肯定会被常规地过度用作获取器的返回值。” ——布赖恩·格茨（Brian Goetz）

# 238 不要在设置器参数中使用可选的

*不要使用*类别继续使用一个非常诱人的场景，包括在设置器参数中使用`Optional`。应避免使用以下代码，因为它添加了额外的样板代码，并且违反了“请勿将`Optional`用于字段”部分（请检查`setIsbn()`方法）：

```java
// Avoid
public class Book {

  private Optional<String> isbn;

  public Optional<String> getIsbn() {
    return isbn;
  }

  public void setIsbn(Optional<String> isbn) {
    if (isbn == null) {
      this.isbn = Optional.empty();
    } else {
      this.isbn = isbn;
    }

    // or
    this.isbn = Objects.requireNonNullElse(isbn, Optional.empty());
  }
}
```

我们可以通过从字段和设置器的参数中删除`Optional`来修复此代码，如下所示：

```java
// Prefer
public class Book {

  private String isbn;

  public Optional<String> getIsbn() {
    return Optional.ofNullable(isbn);
  }

  public void setIsbn(String isbn) {
    this.isbn = isbn;
  }
}
```

通常，这种糟糕的做法在 JPA 实体中用于持久属性（将实体属性映射为`Optional`）。然而，在域模型实体中使用`Optional`是可能的。

# 239 不要在方法参数中使用可选的

*不要使用*类别继续使用`Optional`的另一个常见错误。这次让我们讨论一下方法参数中`Optional`的用法。

在方法参数中使用`Optional`只是另一个用例，可能会导致代码变得不必要的复杂。主要是建议承担`null`检查参数的责任，而不是相信调用方会创建`Optional`类，尤其是空`Optional`类。这种糟糕的做法会使代码变得混乱，而且仍然容易出现`NullPointerException`。来电者仍可通过`null`。所以你刚才又开始检查`null`参数了。

请记住，`Optional`只是另一个物体（容器），并不便宜。`Optional`消耗裸引用内存的四倍！

作为结论，在执行以下操作之前，请三思而后行：

```java
// Avoid
public void renderBook(Format format,
  Optional<Renderer> renderer, Optional<String> size) {

  Objects.requireNonNull(format, "Format cannot be null");

  Renderer bookRenderer = renderer.orElseThrow(
    () -> new IllegalArgumentException("Renderer cannot be empty")
  );

  String bookSize = size.orElseGet(() -> "125 x 200");
  ...
}
```

检查创建所需`Optional`类的此方法的以下调用。但是，很明显，通过`null`也是可能的，会导致`NullPointerException`，但这意味着你故意挫败了`Optional`——不要想通过`null`参数的检查来污染前面的代码，这真是个坏主意：

```java
Book book = new Book();

// Avoid
book.renderBook(new Format(),
  Optional.of(new CoolRenderer()), Optional.empty());

// Avoid
// lead to NPE
book.renderBook(new Format(),
  Optional.of(new CoolRenderer()), null);
```

我们可以通过删除`Optional`类来修复此代码，如下所示：

```java
// Prefer
public void renderBook(Format format, 
    Renderer renderer, String size) {

  Objects.requireNonNull(format, "Format cannot be null");
  Objects.requireNonNull(renderer, "Renderer cannot be null");

  String bookSize = Objects.requireNonNullElseGet(
    size, () -> "125 x 200");
  ...
}
```

这次，这个方法的调用不强制创建`Optional`：

```java
Book book = new Book();

// Prefer
book.renderBook(new Format(), new CoolRenderer(), null);
```

当一个方法可以接受可选参数时，依赖于旧式方法重载，而不是依赖于`Optional`。

# 240 不要使用`Optional`返回空的或空的集合或数组

此外，在*不要使用*类别中，让我们来讨论如何使用`Optional`作为包装空集合或`null`集合或数组的返回类型。

返回包装空集合/数组的`Optional`或`null`集合/数组可能由干净的轻量级代码组成。查看以下代码：

```java
// Avoid
public Optional<List<Book>> fetchBooksByYear(int year) {
  // fetching the books may return null
  List<Book> books = ...;

  return Optional.ofNullable(books);
}

Optional<List<Book>> books = author.fetchBooksByYear(2021);

// Avoid
public Optional<Book[]> fetchBooksByYear(int year) {
  // fetching the books may return null
  Book[] books = ...;

  return Optional.ofNullable(books);
}

Optional<Book[]> books = author.fetchBooksByYear(2021);
```

我们可以通过删除不必要的`Optional`来清除此代码，然后依赖空集合（例如，`Collections.emptyList()`、`emptyMap()`、`emptySet()`）和数组（例如，`new String[0]`）。这是更好的解决方案：

```java
// Prefer
public List<Book> fetchBooksByYear(int year) {
  // fetching the books may return null
  List<Book> books = ...;

  return books == null ? Collections.emptyList() : books;
}

List<Book> books = author.fetchBooksByYear(2021);

// Prefer
public Book[] fetchBooksByYear(int year) {
  // fetching the books may return null
  Book[] books = ...;

  return books == null ? new Book[0] : books;
}

Book[] books = author.fetchBooksByYear(2021);
```

如果需要区分缺少的集合/数组和空集合/数组，则为缺少的集合/数组抛出异常。

# 241 避免集合中的可选

依靠收藏中的`Optional`可能是一种设计的味道。再花 30 分钟重新评估问题并找到更好的解决方案。

前面的语句尤其在`Map`的情况下是有效的，当这个决定背后的原因听起来像这样时，`Map`返回`null`如果一个键没有映射或者`null`映射到了这个键，那么我无法判断这个键是不存在还是缺少值。我将通过`Optional.ofNullable()`包装数值并完成！

但是，如果`Optional<Foo>`的`Map`填充了`null`值，缺少`Optional`值，甚至`Optional`对象包含了其他内容，而不是`Foo`，我们将进一步决定什么呢？我们不是把最初的问题嵌套到另一层吗？表演罚怎么样？`Optional`不是免费的；它只是另一个消耗内存的对象，需要收集。

所以，让我们考虑一个应该避免的解决方案：

```java
private static final String NOT_FOUND = "NOT FOUND";
...
// Avoid
Map<String, Optional<String>> isbns = new HashMap<>();
isbns.put("Book1", Optional.ofNullable(null));
isbns.put("Book2", Optional.ofNullable("123-456-789"));
...
Optional<String> isbn = isbns.get("Book1");

if (isbn == null) {
  System.out.println("This key cannot be found");
} else {
  String unwrappedIsbn = isbn.orElse(NOT_FOUND);
  System.out.println("Key found, Value: " + unwrappedIsbn);
}
```

更好更优雅的解决方案可以依赖于 JDK8，`getOrDefault()`如下：

```java
private static String get(Map<String, String> map, String key) {
  return map.getOrDefault(key, NOT_FOUND);
}

Map<String, String> isbns = new HashMap<>();
isbns.put("Book1", null);
isbns.put("Book2", "123-456-789");
...
String isbn1 = get(isbns, "Book1"); // null
String isbn2 = get(isbns, "Book2"); // 123-456-789
String isbn3 = get(isbns, "Book3"); // NOT FOUND
```

其他解决方案可依赖于以下内容：

*   `containsKey()`方法
*   通过扩展`HashMap`来实现琐碎的实现
*   JDK8`computeIfAbsent()`方法
*   阿帕奇公地`DefaultedMap`

我们可以得出结论，总有比在集合中使用`Optional`更好的解决方案。

但是前面讨论的用例并不是最坏的场景。这里还有两个必须避免的问题：

```java
Map<Optional<String>, String> items = new HashMap<>();
Map<Optional<String>, Optional<String>> items = new HashMap<>();
```

# 242 将`of()`与`ofNullable()`混淆

混淆或误用`Optional.of()`代替`Optional.ofNullable()`，反之亦然，会导致怪异行为，甚至`NullPointerException`。

`Optional.of(null)`会抛出`NullPointerException`，但是`Optional.ofNullable(null)`会产生`Optional.empty`。

请检查以下失败的尝试，以编写一段代码来避免`NullPointerException`：

```java
// Avoid
public Optional<String> isbn(String bookId) {
  // the fetched "isbn" can be null for the given "bookId"
  String isbn = ...;

  return Optional.of(isbn); // this throws NPE if "isbn" is null :(
}
```

但是，最有可能的是，我们实际上想要使用`ofNullable()`，如下所示：

```java
// Prefer
public Optional<String> isbn(String bookId) {
  // the fetched "isbn" can be null for the given "bookId"
  String isbn = ...;

  return Optional.ofNullable(isbn);
}
```

用`ofNullable()`代替`of()`不是灾难，但可能会造成一些混乱，没有任何价值。检查以下代码：

```java
// Avoid
// ofNullable() doesn't add any value
return Optional.ofNullable("123-456-789");

// Prefer
return Optional.of("123-456-789"); // no risk to NPE
```

这是另一个问题。假设我们想把一个空的`String`对象转换成一个空的`Optional`。我们可以认为适当的解决方案将依赖于`of()`，如下所示：

```java
// Avoid
Optional<String> result = Optional.of(str)
 .filter(not(String::isEmpty));
```

但是请记住，`String`可以是`null`。此解决方案适用于空字符串或非空字符串，但不适用于`null`字符串。因此，`ofNullable()`给出了合适的解决方案，如下：

```java
// Prefer
Optional<String> result = Optional.ofNullable(str)
  .filter(not(String::isEmpty));
```

# 243 `Optional<T>`与`OptionalInt`

如果没有使用*装箱基本类型*的具体原因，则宜避免`Optional<T>`并依赖非通用`OptionalInt`、`OptionalLong`或`OptionalDouble`型。

装箱和拆箱是昂贵的操作，容易导致性能损失。为了消除这种风险，我们可以依赖于`OptionalInt`、`OptionalLong`和`OptionalDouble`。这些是`int`、`long`和`double`原始类型的包装器。

因此，请避免使用以下（及类似）解决方案：

```java
// Avoid
Optional<Integer> priceInt = Optional.of(50);
Optional<Long> priceLong = Optional.of(50L);
Optional<Double> priceDouble = Optional.of(49.99d);
```

更喜欢以下解决方案：

```java
// Prefer
// unwrap via getAsInt()
OptionalInt priceInt = OptionalInt.of(50);

// unwrap via getAsLong()
OptionalLong priceLong = OptionalLong.of(50L);

// unwrap via getAsDouble()
OptionalDouble priceDouble = OptionalDouble.of(49.99d);
```

# 244 主张期权平等

`assertEquals()`中有两个`Optional`对象不需要展开值。这是适用的，因为`Optional.equals()`比较包裹值，而不是`Optional`对象。这是`Optional.equals()`的源代码：

```java
@Override
public boolean equals(Object obj) {

  if (this == obj) {
    return true;
  }

  if (!(obj instanceof Optional)) {
    return false;
  }

  Optional<?> other = (Optional<?>) obj;

  return Objects.equals(value, other.value);
}
```

假设我们有两个`Optional`对象：

```java
Optional<String> actual = ...;
Optional<String> expected = ...;

// or
Optional actual = ...;
Optional expected = ...; 
```

建议避免进行以下测试：

```java
// Avoid
@Test
public void givenOptionalsWhenTestEqualityThenTrue() 
    throws Exception {

  assertEquals(expected.get(), actual.get());
}
```

如果预期和/或实际为空，`get()`方法将导致`NoSuchElementException`类型的异常。

最好使用以下测试：

```java
// Prefer
@Test
public void givenOptionalsWhenTestEqualityThenTrue() 
    throws Exception {

  assertEquals(expected, actual);
}
```

# 245 通过`map()`和`flatMap()`转换值

`Optional.map()`和`flatMap()`方法便于转换`Optional`值。

`map()`方法将函数参数应用于值，然后返回包装在`Optional`对象中的结果。`flatMap()`方法将函数参数应用于值，然后直接返回结果。

假设我们有`Optional<String>`，我们想把这个`String`从小写转换成大写。一个没有灵感的解决方案可以写如下：

```java
Optional<String> lowername = ...; // may be empty as well

// Avoid
Optional<String> uppername;

if (lowername.isPresent()) {
  uppername = Optional.of(lowername.get().toUpperCase());
} else {
  uppername = Optional.empty();
}
```

更具启发性的解决方案（在一行代码中）将依赖于`Optional.map()`，如下所示：

```java
// Prefer
Optional<String> uppername = lowername.map(String::toUpperCase);
```

`map()`方法也可以用来避免破坏 Lambda 链。让我们考虑一下`List<Book>`，我们想找到第一本便宜 50 美元的书，如果有这样一本书，就把它的书名改成大写。同样，没有灵感的解决方案如下：

```java
private static final String NOT_FOUND = "NOT FOUND";
List<Book> books = Arrays.asList();
...
// Avoid
Optional<Book> book = books.stream()
  .filter(b -> b.getPrice()<50)
  .findFirst();

String title;
if (book.isPresent()) {
  title = book.get().getTitle().toUpperCase();
} else {
  title = NOT_FOUND;
}
```

依靠`map()`，我们可以通过以下 Lambda 链来实现：

```java
// Prefer
String title = books.stream()
  .filter(b -> b.getPrice()<50)
  .findFirst()
  .map(Book::getTitle)
  .map(String::toUpperCase)
  .orElse(NOT_FOUND);
```

在前面的示例中，`getTitle()`方法是一个经典的获取器，它将书名返回为`String`。但是让我们修改这个获取器以返回`Optional`：

```java
public Optional<String> getTitle() {
  return ...;
}
```

这次我们不能使用`map()`，因为`map(Book::getTitle)`会返回`Optional<Optional<String>>`而不是`Optional<String>`。但是如果我们依赖于`flatMap()`，那么它的返回将不会被包装在一个额外的`Optional`对象中：

```java
// Prefer
String title = books.stream()
  .filter(b -> b.getPrice()<50)
  .findFirst()
  .flatMap(Book::getTitle)
  .map(String::toUpperCase)
  .orElse(NOT_FOUND);
```

所以，`Optional.map()`将变换的结果包装在`Optional`对象中。如果这个结果是`Optional`本身，那么我们就得到`Optional<Optional<...>>`。另一方面，`flatMap()`不会将结果包装在另一个`Optional`对象中。

# 246 通过`Optional.filter()`过滤值

使用`Optional.filter()`接受或拒绝包装值是一种非常方便的方法，因为它可以在不显式展开值的情况下完成。我们只需传递谓词（条件）作为参数，如果满足条件，则得到一个`Optional`对象（初始`Optional`对象，如果条件不满足则得到空的`Optional`对象）。

让我们考虑以下未经启发的方法来验证书的长度 ISBN：

```java
// Avoid
public boolean validateIsbnLength(Book book) {

  Optional<String> isbn = book.getIsbn();

  if (isbn.isPresent()) {
    return isbn.get().length() > 10;
  }

  return false;
}
```

前面的解决方案依赖于显式地展开`Optional`值。但是如果我们依赖于`Optional.filter()`，我们可以不使用这种显式展开，如下所示：

```java
// Prefer
public boolean validateIsbnLength(Book book) {

  Optional<String> isbn = book.getIsbn();

  return isbn.filter((i) -> i.length() > 10)
    .isPresent();
}
```

`Optional.filter()` is also useful for avoiding breaking lambda chains.

# 247 链接可选和流 API

从 JDK9 开始，我们可以通过应用`Optional.stream()`方法将`Optional`实例引用为`Stream`。

当我们必须链接`Optional`和`Stream`API 时，这非常有用。`Optional.stream()`方法返回一个元素的`Stream`（`Optional`的值）或空的`Stream`（如果`Optional`没有值）。此外，我们可以使用`Stream`API 中提供的所有方法。

假设我们有一个按 ISBN 取书的方法（如果没有书与给定的 ISBN 匹配，那么这个方法返回一个空的`Optional`对象）：

```java
public Optional<Book> fetchBookByIsbn(String isbn) {
  // fetching book by the given "isbn" can return null
  Book book = ...;

  return Optional.ofNullable(book);
}
```

除此之外，我们循环一个 ISBN 的`List`，返回`Book`的`List`如下（每个 ISBN 通过`fetchBookByIsbn()`方法传递）：

```java
// Avoid
public List<Book> fetchBooks(List<String> isbns) {

  return isbns.stream()
    .map(this::fetchBookByIsbn)
    .filter(Optional::isPresent)
    .map(Optional::get)
    .collect(toList());
}
```

这里的重点是以下两行代码：

```java
.filter(Optional::isPresent)
.map(Optional::get)
```

因为`fetchBookByIsbn()`方法可以返回空的`Optional`类，所以我们必须确保从最终结果中消除它们。为此，我们调用`Stream.filter()`并将`Optional.isPresent()`函数应用于`fetchBookByIsbn()`返回的每个`Optional`对象。所以，在过滤之后，我们只有`Optional`类具有当前值。此外，我们应用`Stream.map()`方法将这些`Optional`类解包到`Book`。最后，我们收集`List`中的`Book`对象。

但我们可以更优雅地使用`Optional.stream()`来完成同样的事情，具体如下：

```java
// Prefer
public List<Book> fetchBooksPrefer(List<String> isbns) {

  return isbns.stream()
    .map(this::fetchBookByIsbn)
    .flatMap(Optional::stream)
    .collect(toList());
}
```

实际上，在这样的情况下，我们可以用`Optional.stream()`来替换`filter()`和`map()`为`flatMap()`。

`fetchBookByIsbn()`返回的`Optional<Book>`每回`Optional.stream()`将导致`Stream<Book>`中包含单个`Book`对象或无物（空流）。如果`Optional<Book>`不包含值（为空），则`Stream<Book>`也为空。依靠`flatMap()`代替`map()`将避免`Stream<Stream<Book>>`型的结果。

作为奖励，我们可以将`Optional`转换为`List`，如下所示：

```java
public static<T> List<T> optionalToList(Optional<T> optional) {
  return optional.stream().collect(toList());
}
```

# 248 可选和身份敏感操作

*身份敏感*操作包括引用相等（`==`）、基于身份哈希或同步。

`Optional`类是*基于值的*类，如`LocalDateTime`，因此应该避免身份敏感操作。

例如，让我们通过`==`测试两个`Optional`类的相等性：

```java
Book book = new Book();
Optional<Book> op1 = Optional.of(book);
Optional<Book> op2 = Optional.of(book);

// Avoid
// op1 == op2 => false, expected true
if (op1 == op2) {
  System.out.println("op1 is equal with op2, (via ==)");
} else {
  System.out.println("op1 is not equal with op2, (via ==)");
}
```

这将产生以下输出：

```java
op1 is not equal with op2, (via ==)
```

因为`op1`和`op2`不是对同一个对象的引用，所以它们不相等，所以不符合`==`的实现。

为了比较这些值，我们需要依赖于`equals()`，如下所示：

```java
// Prefer
if (op1.equals(op2)) {
  System.out.println("op1 is equal with op2, (via equals())");
} else {
  System.out.println("op1 is not equal with op2, (via equals())");
}
```

这将产生以下输出：

```java
op1 is equal with op2, (via equals())
```

在`identity-sensitive`操作的上下文中，千万不要这样做（认为`Optional`是一个基于值的类，这样的类不应该用于锁定更多细节，请参见[这个页面](https://rules.sonarsource.com/java/tag/java8/RSPEC-3436)：

```java
Optional<Book> book = Optional.of(new Book());
synchronized(book) {
  ...
}
```

# 249 如果可选类为空，则返回布尔值

假设我们有以下简单的方法：

```java
public static Optional<Cart> fetchCart(long userId) {
  // the shopping cart of the given "userId" can be null
  Cart cart = ...;

  return Optional.ofNullable(cart);
}
```

现在，我们要编写一个名为`cartIsEmpty()`的方法来调用`fetchCart()`方法，如果获取的购物车为空，则返回一个标志，即`true`。在 JDK11 之前，我们可以基于`Optional.isPresent()`实现这个方法，如下所示：

```java
// Avoid (after JDK11)
public static boolean cartIsEmpty(long id) {
  Optional<Cart> cart = fetchCart(id);

  return !cart.isPresent();
}
```

这个解决方案可以很好地工作，但不是很有表现力。我们通过存在来检查空虚，我们必须否定`isPresent()`的结果。

自 JDK11 以来，`Optional`类被一个名为`isEmpty()`的新方法所丰富。顾名思义，这是一个标志方法，如果测试的`Optional`类为空，它将返回`true`。因此，我们可以通过以下方式提高解决方案的表达能力：

```java
// Prefer (after JDK11)
public static boolean cartIsEmpty(long id) {
  Optional<Cart> cart = fetchCart(id);

  return cart.isEmpty();
}
```

# 摘要

完成！这是本章的最后一个问题。此时，您应该拥有正确使用`Optional`所需的所有参数

从本章下载应用程序以查看结果和其他详细信息。